\chapter{RGPD: Règlement Général sur la Protection des Données}

Règlement européen qui sert de référentiel (ce n'est pas une directive
européenne, pas besoin d'être retranscrit pas les états pour avoir une
application nationale $\implies$ il s'applique déjà et dans toute l'europe).

À qui il s'adresse ? À tous, à tous les niveaux.

Sources d'information:
\begin{itemize}
    \item texte disponible sur europa-lex
    \item \url{https://atelier-rgpd.cnil.fr/} (en licence CC-BY-NC-ND)
    \item documentation CLUSIF
\end{itemize}


\section{Données personnelles}

Donnée personnelle: (non sensible) donnée permettant d'identifier un individu,
(sensible) contenant des informations d'origine raciale, ethnique, politique,
philosophique, religieuse, syndicale, santé, sexuelle.

Exemple: données à caractère personnel :
\begin{itemize}
    \item état-civil, identité
    \item vie personnelle
    \item vie professionnel
    \item info éco et financière
    \item donnée de connexion
    \item donnée de localisation
\end{itemize}

Données personnelles sensibles
\begin{itemize}
    \item NIR (\~ numéro de sécurité sociale)
    \item données biométriques
    \item données bancaires
\end{itemize}

Données sensibles au sens RGPD
\begin{itemize}
    \item raciale, ethnique
    \item judiciaires
    \item données concernant les mineurs
\end{itemize}


A/ Ouverture de droits
\begin{itemize}
    \item accès aux données
    \item rectification
    \item droit à l'oubli
    \item limitation
    \item portabilité des données
    \item d'opposition
    \item refus de décision automatique
\end{itemize}


A/ Violation de données personnelles
\\
Obligation de mécanisme de détection\\
Obligation d'avoir préalablement un plan d'action\\
Obligation de signalement à l'autorité compétente (CNIL pour la France)


A/ Traitements
\\
Respect de la finalité des données (quelques exceptions pour les statistiques, cas de force majeure).
Les données personnelles ne doivent être utilisées que sous stricte nécessité.
Inscrit au registre, autorisé par le responsable de traitement.
